1번 문제: 윗글을 이해한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 5
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 독서 전략을 선택할 때 독서의 목표를 고려할 필요가 있다는 것은 지문의 내용과 일치합니다. 

2번: 독서 전략의 선택을 위해 개별 전략들에 대한 지식이 필요하다는 것은 지문의 내용과 일치합니다. 

3번: 독서 목표의 달성을 위해 독자는 자신의 독서 행위에 대해 인지해야 한다는 것은 지문의 내용과 일치합니다. 

4번: 독서 문제의 해결을 위해 독자는 자신이 사용할 수 있는 전략이 무엇인지 알아야 한다는 것은 지문의 내용과 일치합니다. 

5번: 독서 문제를 해결하기 위해 새로 선택한 전략은 점검과 조정의 대상에서 제외할 필요가 있다는 것은 지문의 내용과 일치하지 않습니다. 

최종 정답: 5번
----------------------
2번 문제: [A]에서 알 수 있는 내용으로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
3번 

- 독서 진행에 문제가 없어 보이더라도 목표에 부합하지 않는 독서가 이루어지는 경우가 있다.

근거 : A 문단 마지막 문장 "의도한 목표에 부합하지 않는 방법으로 읽기를 진행하거나 자신이 이해한 정도를 판단하지 못하는 예가 그것이다."
----------------------
3번 문제: <보기>는 윗글을 읽은 학생이 독서 중 떠올린 생각이다. ㉠～㉤과 관련하여 ⓐ～ⓔ를 설명한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 3
AI 풀이: 
1번: a는 지금 사용하고 있는 전략을 계속 사용할 것인지 판단 해야 한다고 나와 있으므로 적절하지 않다.
2번: b는 문제 해결을 위한 다른 전략에는 무엇이 있는지 알아야 한다고 나와 있으므로 적절하다.
3번: c는 전략들의 적절한 적용 순서가 무엇인지 판단하여 새로운 전략을 선택한다고 나와 있으므로 적절하지 않다.
4번: d는 현재의 상황에서 최적의 전략이 무엇인지 판단하여 새로운 전략을 선택한다고 나와 있으므로 적절하다.
5번: e는 앞문단에서 말한 대로 '가장 적절하다고 판단한 독서 전략을 사용'하므로 적절하지 않다.
최종 정답: 1번
----------------------
4번 문제: ㉠에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 5
배점: 2
AI 풀이: 
2번: 시청자와 방송사의 상반된 이해관계가 반영된다. 

경마식 보도는 새롭고 재미있는 정보를 원하는 시청자들의 요구에 부응하고, 방송사로서도 매일 새로운 뉴스를 제공하는 방편이 될 수 있기 때문에 증가한다. 그러나 이러한 보도는 선거의 주요 의제를 도외시하고 경쟁 결과에 초점을 맞춰 선거의 공정성을 저해할 수 있다. 따라서 경마식 보도는 시청자와 방송사의 상반된 이해관계가 반영된 것이라고 볼 수 있다.
----------------------
5번 문제: 윗글에서 알 수 있는 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
2번: 정당의 추천을 받지 못해도 선거 방송의 초청 대상 후보자 토론회에 참여할 수 있다는 말은 옳지 않다. 

초청 대상 후보자 토론회에 참여하려면 5인 이상의 국회의원을 가진 정당이나 직전 선거에서 3% 이상 득표한 정당이 추천한 후보자, 또는 언론기관의 여론조사 결과 평균 지지율이 5% 이상인 후보자여야 한다. 따라서 정당의 추천을 받지 못하면 참여할 수 없다. 

1번: '신뢰할 수 있는 여론조사의 결과를 보도하더라도 선거의 공정성을 위협할 수 있다'는 옳은 주장이다. 선거일에 임박해 보도되면 선거에 영향을 미칠 수 있기 때문이다. 

3번: '국민의 알 권리와 언론의 자유가 서로 충돌하는지의 문제를 헌법재판소에서 논의한 적이 있다'는 옳은 주장이다. 「공직 선거법」의 규정에 따르면, 당선인을 예상케 하는 여론조사를 실시하는 것은 언제든지 가능하지만, 그 결과의 보도는 선거일 6일 전부터 투표 마감 시각까지 금지되어 있다. 이것이 국민의 알 권리와 언론의 자유를 침해하는지에 대해 헌법재판소는 합헌 결정을 내린 바 있다. 

4번: '선거일에 당선인 예측 선거 여론조사를 실시하고 투표 마감 시각 이후에 그 결과를 보도할 수 있다'는 틀린 주장이다. 선거일에 당선인 예측 선거 여론조사를 실시했다면 그 결과는 선거일 6일 전부터 투표 마감 시각까지 보도할 수 없다. 

5번: '공직선거법에는 선거 운동의 기회가 모든 후보자에게 균등하게 배분되지 못하도록 할 가능성이 있는 규정이 있다'는 옳은 주장이다. 예를 들어, 선거 방송 토론회 참석 자격을 제한하는 규정이 그렇다. 그러나 다수 의견은 그러한 규정이 합리적 제한이라고 보았다.
----------------------
6번 문제: ㉡과 관련하여 ⓐ와 ⓑ의 입장에 대한 반응으로 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 3
AI 풀이: 
3번: 선거 방송 초청 대상 후보자 토론회에 참여할 적정 토론자의 수를 제한하는 기준이 국민의 합의에 의해 결정되었기 때문에 자의적인 것이 아니라고 한다면 b의 입장은 강화되겠군. 

a 다수 의견은 방송 토론회의 효율적 운영을 고려할 때 초청 대상 후보자 수가 너무 많으면 제한된 시간 안에 심층적인 토론이 이루어지기 어렵고, 유권자들도 관심이 큰 후보자들의 정책 및 자질을 직접 비교하기 어렵다는 점을 지적하며, 이 규정은 합리적 제한이라고 보았다. 

b 소수 의견은 이 규정이 가장 효과적인 선거 운동의 기회를 일부 후보자에게서 박탈하며, 유권자에게도 모든 후보자를 동시에 비교하지 못하게 하고, 초청 대상 후보자 토론회에 참여한 후보자와 그렇지 못한 후보자를 차별적으로 인식하게 만든다고 지적하였다. 이 규정을 소수 정당이나 정치 신인 등에 대한 자의적이고 차별적인 침해라고 본 것이다. 

따라서, 두 의견 모두 선거 방송 초청 대상 후보자 토론회에 참여할 적정 토론자의 수를 제한하는 기준이 필요하다는 것을 인정하고 있으며, 각각의 입장에 따라 그 기준이 적절한지 여부를 판단하고 있다. 따라서, 만약 선거 방송 초청 대상 후보자 토론회에 참여할 적정 토론자의 수를 제한하는 기준이 국민의 합의에 의해 결정되었다면, 이는 자의적인 것이 아니며, b의 입장을 강화할 수 있다.
----------------------
7번 문제: ㉮～㉰에 따라 <보기>에 대한 언론 보도를 평가한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 「선거방송심의」에 관한 특별규정 제18조의2제3항에 따르면, 여론조사 결과가 오차 범위 내에 있을 때에 이를 밝히지 않은 채로 서열이나 우열을 나타내는 보도를 금지하고 있으므로, 1차 조사 결과를 선거일 14일 전에 “A 후보, 10%P 이상의 차이로 B 후보와 C 후보에 우세”라고 보도하는 것은 다에 위배됩니다.

2번: 2차 조사 결과를 선거일 9일 전에 “A 후보는 B 후보에 조금 앞서고, C 후보는 3위”라고 보도하는 것은 나에 위배되고, 다에 위배되지 않습니다. 

3번: 3차 조사 결과를 선거일 4일 전에 “A 후보는 오차 범위 내에서 1위”라고 보도하는 것은 가와 다에 모두 위배됩니다. 왜냐하면, 가는 선거일 6일 전부터 투표 마감 시각까지 여론조사 결과의 보도를 금지하고 있으며, 다는 표본 오차를 감안하여 여론조사 결과를 정확하게 보도하도록 요구하고 있기 때문입니다.

4번: 1차 조사 결과를 선거일 14일 전에 “A 후보 1위, B 후보 2위, C 후보 3위”라고 보도하는 것은 나에 위배되지 않지만, 2차 조사 결과를 선거일 9일 전에 같은 표현으로 보도하는 것은 다에 위배됩니다.

5번: 2차 조사 결과를 선거일 9일 전에 “B 후보, A 후보와 오차 범위 내 경합”이라고 보도하는 것은 다에 위배되지 않고, 3차 조사 결과를 선거일 4일 전에 같은 표현으로 보도하는 것은 가에 위배됩니다.

최종 정답: 3번
----------------------
8번 문제: 윗글을 이해한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 문자 데이터인 경우 최빈값으로 결측치를 대체한다고 나와 있으므로 적절한 표현입니다.
2번: 데이터의 특징을 하나의 수치로 나타내려는 경우 대푯값으로 평균 또는 중앙값을 사용하지만, 항상 그런 것은 아니라고 했습니다. 따라서 적절한 표현입니다.
3번: 데이터가 정상적으로 수집되었더라도 이상치가 생길 수 있다고 했습니다. 따라서 잘못된 표현입니다.
4번: 크기가 같은 값이 복수일 경우에도 순위를 매겨 중앙값을 찾아야 한다고 했습니다. 따라서 잘못된 표현입니다.
5번: 이상치는 데이터의 다른 값에 비해 유달리 크거나 작은 값으로, 데이터를 수집할 때 측정 오류 등에 의해 주로 생긴다고 했습니다. 따라서 잘못된 표현입니다.

최종 정답: 3, 4, 5번
----------------------
9번 문제: 윗글을 참고할 때, ㉠의 이유로 가장 적절한 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
1번 - 중앙값은 극단에 있는 이상치의 영향을 덜 받기 때문이다. 

윗글에서 대푯값으로 평균보다 중앙값을 주로 사용하는 이유는 중앙값이 극단에 있는 이상치의 영향을 덜 받기 때문이라고 나와있습니다. 따라서 1번이 정답입니다.
----------------------
10번 문제: ㉡과 관련하여 윗글의 A 기법과 <보기>의 B 기법을 설명한 내용으로 가장 적절한 것은?
정답: 5
배점: 3
AI 풀이: 
2번 - A기법은 이상치를 제외하고 후보 직선을 가정하지만 B기법은 이상치를 제외하는 과정이 없다.

윗글의 A 기법은 먼저 두 점을 무작위로 골라 정상치 집합으로 가정하고, 이 두 점을 지나는 후보 직선을 그어 나머지 점들과 후보 직선 사이의 거리를 구합니다. 그리고 이 거리가 허용 범위 이내인 점들을 정상치 집합에 추가합니다. 이후 정상치 집합의 점의 개수가 미리 정해 둔 기준, 즉 문턱값보다 많으면 후보 직선을 최종 후보군에 넣습니다. 반면 B 기법은 후보 직선을 임의로 여러 개 가정한 뒤에 모든 점에서 각 후보 직선들과의 거리를 구하여 점들과 가장 가까운 직선을 선택합니다. 

따라서 A 기법은 이상치를 제외하고 후보 직선을 가정하지만 B 기법은 이상치를 제외하는 과정이 없습니다. 따라서 2번이 옳은 설명입니다.
----------------------
11번 문제: 문맥상 ⓐ～ⓔ와 바꿔 쓰기에 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
1번: a-형상화하기
2번: b-누락되어
3번: c-생긴다
4번: d-지나는
5번: e-멀어

최종 정답: 1번
----------------------
12번 문제: (가), (나)에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
3번 - (나)는 특정 개념을 중심으로 「노자」에 대한 여러 학자의 견해를 시간의 흐름에 따라 제시하고 있다. 

(나)는 '도'라는 개념을 중심으로 하여 유학자들이 「노자」를 어떻게 해석했는지 시간의 흐름에 따라 제시하고 있다. 먼저, 송나라 시기의 왕안석은 「노자」의 도를 만물의 물질적 근원인 '기'로 파악하였으며, 명나라 시기의 설혜는 「노자」의 도를 인간의 도덕 본성과 그것의 근거인 천명으로 이해하였다. 또, 원나라 시기의 오징은 「노자」의 도를 근원적인 불변하는 도로 보았으며, 이를 통해 천지 만물이 생성된다고 이해하였다.
----------------------
13번 문제: (가)에 제시된 한비자의 견해로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
1번: “도는 형체가 없을 뿐 아니라 일정하게 고정되어 있지 않기 때문에 때와 상황에 따라 유연하게 변화하는 것이라고 파악했다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
2번: “욕망을 제어하기 위해 법이 필요하다고 강조했다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
3번: “영구불변하는 도의 항상성에 대해 도가 천지와 더불어 영원히 존재한다는 것을 의미하는 것이지, 도가 모습과 이치를 일정하게 유지하는 것은 아니라고 이해했다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
4번: “인간 사회의 일은 도에 따라 제대로 행했는가의 여부에 따라 그 성패가 드러나는 것이라고 이해했다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
5번: “개별 법칙의 통합으로 보고, 「노자」의 도에 시비 판단의 근거라는 새로운 의미를 부여했다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
최종 정답: 3번
----------------------
14번 문제: ㉠과 ㉡에 대한 이해로 가장 적절한 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
4번 - ᄀ은 유학을 노자 사상과 연관 지어 유교적 사회 질서의 정당성을 확인하는, ᄂ은 유학에서 이단으로 치부하는 사상의 진의를 밝혀 오해를 바로잡으려는 것으로 표출되었다. 

- '오징'은 유학자로서 도교의 시조로 간주된 노자의 가르침이 공자의 학문과 크게 다르지 않음을 밝히기 위해 「도덕진경주」를 저술하였다. 이를 통해 도와 유학 이념을 관련짓는 구절을 추가하는 등 「노자」의 일부 내용을 바꾸고 기존 구성 체제를 재편하였으며, 유학의 인의예지가 도의 쇠퇴 때문에 나타난 것이라는 「노자」와 달리 도가 현실화하여 드러난 것으로 해석하였다. 따라서 ᄀ은 유학을 노자 사상과 연관 지어 유교적 사회 질서의 정당성을 확인하는 것으로 볼 수 있다.

- '설혜'는 자신의 학문적 소신에 따라 「노자」를 주석한 「노자집해」를 저술하였다. 그는 다양한 경전을 인용하여 「노자」를 해석하면서 「노자」의 도를 인간의 도덕 본성과 그것의 근거인 천명으로 이해하고, 본성과 천명의 이치를 탐구한다는 점에서 노자 사상과 유학이 다르지 않다고 보았다. 또한 그는 「노자」에서 인의 등을 비판한 것은 도덕을 근본으로 삼게 하기 위한 충고라고 파악하였다. 따라서 ᄂ은 유학에서 이단으로 치부하는 사상의 진의를 밝혀 오해를 바로잡으려는 것으로 볼 수 있다.
----------------------
15번 문제: (나)의 왕안석과 오징의 입장에서 다음의 ㄱ～ㄹ에 대해 판단한 것으로 가장 적절한 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 
    왕안석은 “인위적인 것을 제거해야만 도가 드러나고 인간 사회가 안정된다는 「노자」를 비판”했습니다. 따라서 그는 '도는 만물을 통해 드러나는 것이지 만물에 앞서서 존재하는 것은 아니다'라는 견해에 동의하지 않았을 것입니다. 대신 그는 통치술도 고정되어서는 안 된다는 생각을 갖고 있었기 때문에, 법과 제도의 제정과 같은 인간의 적극적인 개입이 필요하다고 주장했을 것입니다. 그러므로 왕안석은 ᄂ에 동의했겠습니다.
2번: 
    앞에서 보았듯이 왕안석은 다스림의 방법론에서도 변하지 않는 원칙보다는 변하는 상황에 맞는 대응을 중시했습니다. 그렇다면 그는 당연히 변할 수 밖에 없는 현실 사회의 변화에 따라 인간 사회의 규범도 변해야 한다는 의견에 동의했을 것입니다. 따라서 왕안석은 ᄂ과 ᄅ에 동의하겠습니다.
3번: 
    만약 왕안석이 보기 ᄀ이 말하는 대로라면, 그는 다스리는 데 있어서 어떤 정해진 규칙만을 고수하려 했을 것입니다. 그러나 우리는 이미 알고 있습니다. 왕안석은 오히려 그런 태도를 부정했다는 것을요. 그래서 그는 보기 ᄃ에 동의하고 ᄅ에 동의하지 않았겠습니다.
4번: 
    오징은 "<노자>의 도를 근원적인 불변하는 도로 보았고", "모든 이치를 내재한 도가 현실화하여 천지 만물이 생성된다고 이해"했습니다. 그리고 이를 토대로 하여 볼 때, 그는 변하기 쉬운 현실과는 별개로 언제나 변함없는 가치를 지닌 무언가를 찾고 있었을 것입니다. 그러니 그는 보기 ᄀ과 ᄅ에 동의하지 않았겠습니다.
5번: 
    오징은 "<노자>의 도를 인간의 도덕 본성과 그것의 근거인 천명으로 이해"했습니다. 즉, 그에게 도는 단순히 눈에 보이는 무엇이 아니라 보이지 않는 내면으로부터 나오는 것이었습니다. 이렇게 본다면 그는 분명 보는 ᄂ에 동의하겠지만, 그렇다고 해서 보기 ᄃ에 동의하지 않았다고 말하기는 어렵습니다. 왜냐하면 둘 다 모두 드러나지 않는 원리로서의 도를 말하고 있기 때문입니다.
정답: 2번
----------------------
16번 문제: <보기>를 참고할 때, (가), (나)의 사상가에 대한 왕부지의 평가로 적절하지 않은 것은?
정답: 5
배점: 3
AI 풀이: 
3번: 왕부지는 「노자」의 본래 뜻을 파악해야 한다고 보았으므로, (나)의 오징이 「노자」를 주석하면서 자신의 이해에 따라 원문의 구성과 내용을 수정한 것이 잘못이라고 보겠군.

<보기>에 따르면, 왕부지는 노자 사상의 비현실성을 드러내어 유학의 실용적 가치를 부각하고자 했습니다. 이를 위해 기존의 「노자」 주석서가 노자 사상이 아닌 사상을 기준으로 삼았기 때문에 「노자」뿐만 아니라 주석자의 사상마저 왜곡했다고 비판했습니다. 따라서,(나)의 오징이 「노자」를 주석하면서 자신의 이해에 따라 원문의 구성과 내용을 수정한 것은 잘못이라고 볼 수 없습니다. 

1번:왕부지는 인간의 욕망에 대한 「노자」의 대응 방식을 부정적으로 보았으므로, (가)의 한비자가 「노자」와 달리 사회에 대한 인위적 개입이 필요하다고 한 것에 대해서는 수긍하겠습니다.
2번:왕부지는 「노자」에 제시된 소극적인 삶의 태도를 부정적으로 보았으므로, (나)의 왕안석이 사회 제도에 대한 「노자」의 견해를 비판하며 유학 이념의 활용을 주장한 것은 긍정하겠습니다.
4번:왕부지는 주석자가 유학을 기준으로 「노자」를 이해하면 주석자의 사상도 왜곡된다고 보았으므로, (나)의 오징이 유학의 인의예지를 「노자」의 도가 현실화한 것으로 본 것을 비판하겠습니다.
5번:왕부지는 「노자」에 담긴 비현실성을 드러내야 한다고 보았으므로, (나)의 설혜가 기존의 「노자」 주석서들을 비판하며 드러낸 학문적 입장이 유학의 실용적 가치를 부각한다고 보겠습니다.
----------------------
17번 문제: ⓐ와 문맥상 의미가 가장 가까운 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
1번: "「한비자」는 중국 전국 시대의 한비자가 제시한 사상이 담긴 저작이다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
2번: "상자에 탁구공이 가득 담겨 있다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
3번: "시원한 계곡물에 수박이 담겨 있다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
4번: "화폭에 봄 경치가 그대로 담겨 있다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
5번: "매실이 설탕물에 한 달째 담겨 있다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
최종 정답: 1번
----------------------
18번 문제: [A]의 서술상 특징에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
1번: "이 몹쓸 흉악한 놈아, 어찌 이런 변을 짓느냐?"라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
2번: "좌장군 서경태가 급히 입직군을 동원하여 칼을 들고 내달아 크게 꾸짖길", "정서장군 한세충이 나와 아뢰길"이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
3번: "사람들이 지속적으로 책을 읽는 이유 중 하나는 즐거움이다.", "독자는 독서를 통해 책과 소통하는 즐거움을 경험한다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
4번: "최근 소통 공간이 온라인으로 확대되면서 독서를 통해 다른 독자들과 소통하며 즐거움을누리는 양상이 더 다양해지고 있다."라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
5번: "모든 시녀를 불러 말하기를", "각각 술과 성찬을 권하기를"이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
최종 정답: 2번
----------------------
19번 문제: ㉠과 관련하여 윗글을 이해한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 황상은 '전장'에서의 경험에 근거하여 대책을 마련하고자 하지 않았습니다. 대신 전 좌승상 김규를 불러들여 조언을 구합니다. 

2번: 맞습니다. 이우영은 조정에서 황상의 질문에 답하며 대안을 제시할 인물로 전 좌승상 김규를 추천합니다. 

3번: 맞습니다. 황상은 승상에게 조서를 보내 위급상황을 알리고 도움을 요청합니다. 

4번: 아닙니다. 승상은 이미 원이 철마산에서 아귀를 만났다는 이야기를 알고 있었습니다. 그리고 이를 황상에게 알려줍니다. 하지만 이후에도 구체적인 해결책을 제시하지는 않습니다. 

5번: 맞습니다. 원은 독약을 이용하여 아귀를 처치할 계획을 세우고, 이를 실행에 옮기기 위해 준비합니다. 

정답은 1번입니다.
----------------------
20번 문제: ⓐ～ⓓ에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
1번: a에서는 '공주를 잃고 종적을 모르니 통한함을 어찌 측량 하리오.'라며 자신의 감정을 드러내고 있으며, b에서는 '자식을 불러 들으심이 마땅하올까 하나이다.'라며 제안을 하고 있다. 

2번: b에서는 자신의 위세를 드러내는 표현이 나타나지 않으며, c에서는 '남두성을 잡아 죽여 이 원한을 풀리라.'며 위협적인 태도를 보이고 있다. 

3번: a에서는 자신의 감정을 드러내고 있는 것이 맞지만, d에서는 '주찬을 대령 하였사오니 다 드시어 첩 등의 우러르는 마음을 즐겁게 하소서.'라며 자신들의 의도를 숨기고 있다. 

4번: b에서는 당위성을 내세우는 표현이 나타나지 않으며, d에서는 '수이 차도를 얻사오면 남두성 잡기야 어찌 근심하리오?'라며 오히려 걱정하는 모습을 보인다. 

5번: c에서는 '너희는 나를 위하여 마음을 위로하라.'며 명령조로 말하고 있으며, d에서는 '첩 등이 대왕을 위하여 마땅히 죽을힘을 다하겠나이다.'라며 충성심을 나타내고 있다. 

따라서, 각 선택지의 내용들은 적절하지 않다. 하지만 전체적으로 보았을 때, 주인공인 원이 등장인물들과 상호작용하며 사건을 해결해 나가는 과정을 담고 있다는 점에서 문학 작품으로서의 가치를 지니고 있다고 볼 수 있다. 따라서 이번 문제의 출제 의도와는 별개로 이러한 유형의 문제보다는 작품 자체에 대한 감상 능력을 평가하는 문제가 출제되는 것이 바람직하다고 판단된다.
----------------------
21번 문제: <보기>를 참고하여 윗글을 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 5
배점: 3
AI 풀이: 
1번: “서경태가 입직군을 동원해 아귀와 맞서고 원수가 계교를 마련해 아귀를 상대하는 데서, 압도적 무력을 지닌 적대자에 대응하는 양상이 서로 다름을 알 수 있군.”이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
2번: “한세충이 황상의 한을 씻고자 아귀에게 대항하고 승상이 황상의 불행에 슬퍼하며 상경하는 데서, 인물들이 충군의 가치를 지키고 있음을 알 수 있군.”이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
3번: “원이 아귀의 머리를 상하게 한 것과 아귀가 남두성인 원에게 원한을 갚겠다고 다짐하는 데서, 주인공과 적대자의 대결이 피할 수 없는 것임을 알 수 있군.”이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
4번: “공주가 황상에게는 국운의 불행으로 잃은 대상이지만 원수에게는 약속대로 아귀를 잠들게 하는 인물인 데서, 여성 인물이 사건의 피해자이자 해결을 돕는 존재임을 알 수 있군.”이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
5번: “일세에 무쌍한 무예를 갖춘 원수가 아귀의 비수로 기둥을 베어보는 데서, 주인공이 적대자를 처치하기 위해 자신의 계획대로 초월적 능력을 시험하고 있음을 알 수 있군.”이라는 문장에서 확인할 수 있습니다.
최종 정답: 없음
----------------------
22번 문제: (가)～(다)에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
2번 - (가)는 동일한 색채어를, (나)는 유사한 문장 구조를 반복적으로 제시하며 시상을 전개한다.

(가)에서는 '흰', '천년', '푸른' 등의 동일한 색채어가 반복되어 사용되고 있으며, (나)에서는 '( )라면~아니었을 것이다.'라는 유사한 문장 구조가 반복되며 시상을 전개하고 있습니다.
----------------------
23번 문제: <보기>를 참고하여 (가)를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
1번: “흰 벽”에 나뭇가지가 그림자로 나타나는 것은, 천년을 쇠락해 온 인간의 역사가 자연의 힘을 탐색하는 과정에서 자연의 모습에 영향을 미친 결과를 보여 주는 것이 아니라, 자연과 어우러진 인간의 역사가 자연의 힘을 수용하는 모습을 보여주는 것입니다. 

2번: “두리기둥”의 틈에 볕과 바람이 쓰라리게 스며드는 것을 서럽지 않다고 한 것은, 쇠락해 가는 인간의 역사가 자연이 가진 변화의 힘을 수용함을 드러내는 것이므로 적절한 감상입니다. 

3번: “기왓장마다” 이끼와 세월이 덮여 감에도 멀리 있는 바람 소리에 귀를 기울이는 것은, 자연의 영향을 받으면서도 자연이 가진 변화의 힘에서 생성의 가능성을 찾는 모습이라는 점에서 적절한 감상입니다. 

4번: “주춧돌 놓인 자리”에 봄이면 푸른 싹이 돋고 나무가 자라는 것은, 생성의 기반을 잃지 않은 인간의 역사가 자연과 어우러져 생성의 힘을 수용하는 모습이라는 점에서 적절한 감상입니다. 

5번: “닫혀진 문”이 별들이 돌아오고 낡은 처마 끝에 빛이 쏟아지는 새벽에 열리는 것은, 순환하는 자연 속에서 인간의 역사를 다시 생성할 가능성이 나타남을 보여 준다는 점에서 적절한 감상입니다. 

따라서, 보기를 참고하여 (가)를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은 1번입니다.
----------------------
24번 문제: (나)에 대한 이해로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
1번: [A]에서는 ‘얼굴 한번 못 마주친’ 상황과 ‘손을 터는’ 행위가 ‘한없이’ 떠는 가지의 마음으로 인한 것임을 드러낸다. 

2번: [B]에서는 ‘고집 센’과 ‘도리 없는’을 통해 가지가 ‘꿈도 꾸지 못’하게 만든 두 대상의 성격을 부각한다. 

3번: [B]에서는 ‘가지의 마음을 머뭇 세우’는 대상을 ‘신명 나는 일’에 연결하여 ‘정수리를 타 넘’는 행위의 의미를 드러낸다. 

4번: [A]에서 ‘가지만의’와 ‘혼자서는’에 나타난 가지의 상황은, [B]에서 ‘담 밖’을 가두어 [C]에서 ‘획’을 긋는 가지의 모습으로 이어진다. 

5번: [A]에서 ‘않았다면’과 [B]에서 ‘아니었으면’이 강조하는 대상들의 의미는, [C]에서 ‘목련’과 ‘감나무’ 사이의 관계에서도 나타난다. 

최종 정답: 모두 적절하므로 판단하기 어려움.
----------------------
25번 문제: ⓐ～ⓔ에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
1번: “너는 잊는 것이 병이라고 생각하느냐?”라는 물음은 이홍이라는 인물에게 묻는 것이므로 '나'의 생각을 전개하기 위한 물음이라 볼 수 없습니다. 

2번: “그렇다면 잊지 않는 것이 병이 되고, 잊는 것이 도리어 병이 아니라는 말은 무슨 근거로 할까?”라는 물음은 앞서 제시한 주장에 대한 근거를 제시하기 위해 던지는 물음입니다. 따라서 적절한 설명입니다.

3번: “그 말이 옳을까?”라는 물음은 앞에서 제시한 가정적 상황이 틀리지 않았다는 것을 강조하기 위한 물음이 아니라, 오히려 그것이 틀릴 수 있음을 암시하는 물음입니다. 따라서 적절한 설명이 아닙니다.

4번: “먼 것을 보고 나면 가까운 것을 잊고, 새것을 보고 나면 옛것을 잊는다”라는 진술은 잊지 못하는 것과 잊어버리는 것의 관계를 대비적으로 제시한다고 보기 어렵습니다. 단순히 인간의 본성을 지적하는 정도라고 볼 수 있습니다. 따라서 적절한 설명이 아닙니다.

5번: “그렇기 때문에 하늘이 잊지 못해 벌을 내리기도 하고, 남들이 잊지 못해 질시의 눈길을 보내며, 귀신이 잊지 못해 재앙을 내린다”라는 진술은 잊음의 대상을 제대로 구분하지 못할 때 일어날 수 있는 일을 열거하여 잊음에 대한 나의 생각이 옳음을 강조하는 진술로서 적절한 설명입니다.

최종 정답: 1번
----------------------
26번 문제: ㉠과 ㉡에 대한 이해로 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 

김종길의 시 '문'에서 화자는 흰 벽에 비치는 나뭇가지의 그림자를 보며 천년의 시간을 떠올린다. 여기서 나뭇가지는 화자에게 자연의 아름다움을 느끼게 해주는 대상이며, 이를 통해 화자는 고독감을 해소하고 위로를 받는다. 따라서 이러한 점에서 본다면 작품 내에서의 문의 역할은 고립된 상태에서 벗어나게 해주는 탈출구로서의 역할을 한다고 볼 수 있다. 즉, 오랜 시간 동안 열리지 않았던 문이 열리는 순간 그리워하던 세상을 마주하게 된다는 점에서 본다면 갇혀 있던 내부에서 외부로의 이동이라는 측면에서 보는 것이 적절하다. 그러므로 보기에서 제시한 대로라면 A형보다는 B형에 가깝다고 판단할 수 있다.

2번: 

정끝별의 시 '가지가 담을 넘을 때'에서 담장을 넘어서는 가지는 새로운 세계를 향해 나아가는 의지를 상징한다. 이로 인해 자기 존재의 한계를 극복하고자 하는 욕망을 형상화한다고 볼 수 있다. 다만 주어진 조건과는 달리 오히려 반대로 작용하여 어려움을 겪는다는 점에서 본다면 C형에 가깝다.

3번: 

유한준의 글 '잊음을 논함'에서 말하는 바는 잊어야 할 것들은 버리고 간직해야 할 것들은 기억하라는 뜻이다. 하지만 이것이 단순히 물리적인 차단만을 의미하는 것은 아니며, 때로는 필요 이상으로 집착하는 것 역시 경계해야 한다는 메시지를 담고 있다. 그런 점에서 본다면 D형에 보다 근접하다고 볼 수 있다.

4번: 

작품 전반적으로 보았을 때 표면상의 변화와는 별개로 내면의 갈등이 두드러지게 나타나는 편은 아니기 때문에 E형이라 하기엔 무리가 있다.

5번: 

두 작품 모두 지난 과오에 대한 후회나 반성을 주제로 삼고 있다고 보기 어렵다.

따라서 종합적으로 고려하였을 때 각 번호별로 우선순위를 매긴다면 다음과 같다.

1위 : a / d
2위 : b / e
3위 : c
4위 : f
5위 : g

정답은 결국 세 번째 문단 첫 번째 항목인 [c]라고 볼 수 있다.
----------------------
27번 문제: <보기>를 참고하여 (나), (다)를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 5
배점: 3
AI 풀이: 
1번: (나)는 ‘수양’을 부분으로 나눠 살피고 부분들의 관계가 ‘혼연 일체’라는 것을 발견해 수양이 하나의 통합된 대상이라는 인식을 드러내는군.
-> “얼굴 한번 못 마주친 애먼 뿌리와 잠시 살 붙였다 적막히 손을 터는 꽃과 잎이 혼연일체 믿어주지 않았다면 가지 혼자서는 한없이 떨기만 했을 것이다”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.

2번: (다)는 ‘ 잊어도 좋을 것’과 ‘잊어서는 안 될 것’에 대해 사유하여 타인과 자신의 관계 속에서 지켜야 할 자세에 대한 깨달음을 드러내는군.
-> “천한 신분인데도 큰 세력을 얻으려는 생각을 잊지 못하고, 집안이 가난하건만 재물을 잊지 못하며, 고귀한데도 교만한 짓을 잊지 못하고, 부유한데도 인색한 짓을 잊지 못한다. 의롭지 않은 물건을 취하려는 마음을 잊지 못하고, 실상과 어긋난 이름을 얻으려는 마음을 잊지 못한다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.

3번: (다)는 ‘내적인 것과 외적인 것을 서로 바꾸는 사람’의 특성에 주목해 잊음의 본질에 대한 깨달음이 바람직한 삶의 태도를 이끈다는 인식을 드러내는군.
-> “... 그렇기 때문에 하늘이 잊지 못해 벌을 내리기도 하고, 남들이 잊지 못해 질시의 눈길을 보내며, 귀신이 잊지 못해 재앙을 내린다.... 그러므로 잊어도 좋을 것이 무엇인지를 알고 잊어서는 안 되는 것이 무엇인지를 아는 사람은 내적인 것과 외적인 것을 서로 바꿀 능력이 있다.”라는 문장에서 확인할 수 있습니다.

4번: (나)는 ‘담쟁이 줄기’의 속성에 주목해 담쟁이 줄기가 담을 넘을 수 있다는, (다)는 잊어서는 안 될 것을 잊는 데 주목해 ‘내적인 것’을 잊으면 ‘외적인 것’에 매몰된다는 인식을 드러내는군.
-> (나)는 “무엇보다 가지의 마음을 머뭇 세우고 담 밖을 가둬두는 저 금단의 담이 아니었으면 담을 열 수 있다는 걸 수양의 늘어진 가지는 꿈도 꾸지 못했을 것이다”라는 문장에서 확인할 수 있습니다. (다)는 “잊어서는 안 될 것을 잊는 자가 되면, 어버이에게는 효심을 잊어버리고, 임금에게는 충성심을 잊어버리며, 부모를 잃고서는 슬픔을 잊어버리고, 제사를 지내
----------------------
28번 문제: 윗글에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
1번: [A] ("아아니, 그래, 애아범이 미우면 으떻게는 뭇 해서, 그 더러운 뒷간 숙에다 글쎄 가둬야만 헌단 말예요? 그래 노인이 심사를 그렇게 부려야 옳단 말예요?") 라는 문장에서  집 안에서의 대화가 이웃에 노출되어 인물의 속내가 드러남을 확인할 수 있습니다. 

2번: ["이건, 괜한 소리유, 괜한 소리야. 이 늙은 사람이 미쳐서 남을 뒷간 속에다 가둬? 모르구 그랬지, 모르구 그랬어. 난 꼭 아무두 없는 줄만 알구서, 그래, 모르구 자물쇨 챘지. 온, 알구야 왜 미쳤다구 잠그겠수?"] 라는 문장에서 서로의 말실수에 대한 비난이 인물 간 다툼의 원인임이 드러납니다. 

3번: [C] ("다아 알구서 한 짓이지. 그래 자물쇨 챌 때, 안에서 말하는 소리두 뭇 들었단 말예요? 듣구두 모른 체했지. 듣구두 그냥 잠가 버린 거야.") 라는 문장에서 이웃의 갈등을 곁에서 지켜보고 있는 인물들의 냉담함이 드러납니다. 

4번: [D] ("후유우 하고 한숨조차 내쉬는데, 방 안에서들 그러는 소리가 대문 밖까지 그대로 들리더라 한다.") 라는 문장에서 이웃을 무시하는 인물의 차별적 언행을 함께 견뎌 내려는 사람들의 결연함이 드러납니다. 

5번: [E] ("채, 무어, 말할 새두 없이 문이 잠겨져서, 그냥 갇힌 채, 누구 오기만 기대린 게로군?") 이라는 문장에서 곤경에 빠진 가족의 상황을 다른 가족에게 전한 것이 이웃 간 앙금을 씻는 계기가 됨이 드러납니다. 

최종 정답: 1번
----------------------
29번 문제: [A]～[C]에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
4번 - [A]에서 인물은 상대의 행위와 동기를 함께 비난하고, [B]에서 인물은 상대의 비난을 파악하지 못해 자신의 행위에 대해서만 인정한다. 

[A]에서 갑득이 어미는 갑순이 할머니가 계획적으로  한 일이라고 단정 짓고 있으며, [B]에서 갑순이 할머니는 자신의 행위에 대해 변명하고 있으나 갑득이 어미의 비난을 파악하지 못한 것은 아니다.
----------------------
30번 문제: 집주름 영감과 양 서방에 대한 이해로 가장 적절한 것은?
정답: 1
배점: 2
AI 풀이: 
2번: 

집주름 영감은 아내와 갑득이 어미의 갈등이 드러나지 않게 하는, 양 서방은 결과적으로 이들의 갈등을 완화하는 역할을 한다.

근거: 
- 집주름 영감은 이야기를 듣고 난 후 '딸의 행동을 분별 없다고 탓'하였는데, 이는 아내가 이전에 갑득이 어미 앞에서 딸을 나무란 뒤 밝혔던 생각과 같다. 이를 통해 집주름 영감은 아내와 갑득이 어미의 갈등을 중재하고자 함을 알 수 있다.
- 양 서방은 뒷간에 갇혀있다가 나오게 되는데, 이후 동네 사람들로부터 갑순이 할머니가 일부러 문을 잠근 것이 아니라는 말을 듣게 된다. 이로 인해 양 서방은 화를 가라앉히고, 갑순이 할머니 역시 오해를 풀게 되면서 갈등이 완화된다.
----------------------
31번 문제: <보기>를 참고하여 ㉠～㉤을 이해한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 2
배점: 3
AI 풀이: 
1번:  말줄임표 이후 쉼표를 연이어 사용한 것은, 인물이 자신의 생각을 감추거나 다른 할 말을 떠올리면서 시간의 지연이 있음을 드러낸 것이겠군.
2번:  '인물의 시선으로 초점화한 서술'이라는 표현 자체가 부적절하다. 따라서 이를 제외한다면 옳은 분석이다. 
    -> 즉, A에서의 서술은 B할머니의 입장에서 그녀의 행동을 정당화하려는 의도가 담겨 있다고 볼 수 있다. 그러나 전체적인 이야기 전개상으로는 그렇지 않다는 점에서 모순점이 발생한다.
3번:  맞는 분석이다. 다만, 여기서는 전달자인 '을득이'의 존재 때문에 약간의 혼란이 생길 수 있다. 하지만 전반적으로는 적절한 분석이다.
4번:  역시 맞는 분석이다. 특히 마지막 구절("소리를 한번 질러 볼까?")은 인물의 망설임을 잘 보여준다.
5번:  틀린 분석이다. 사실 감탄사는 거의 느껴지지 않으며, 쉼표보다는 오히려 따옴표가 중요한 역할을 한다. 그리고 무엇보다도 이 구절은 앞의 이야기와는 별로 상관이 없다.
정답: 1번
----------------------
32번 문제: (가), (나)의 표현상 특징에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
2번 - (가)는 사물의 형태가 변화한 모습을 묘사하여 외부 환경의 영향력을 부각하고 있다.

(가)에서는 '장풍에 돛을 달고', '성난 물결' 등 거센 바람과 파도를 묘사하여 외부 환경의 영향력을 부각하고 있으며, (나)에서는 '꼬아 자란 층석류', '틀어 지은 고사매' 등 분재의 형태를 묘사하여 자연을 인간의 의도대로 변형시킨 모습을 보여주고 있다.
----------------------
33번 문제: [A]～[C]에 대한 이해로 적절하지 않은 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
3번: 갑작스럽게 돌아온 상황에서도 처자식들은 반가워하며 맞이하였고, 일가친척들도 위문하러 나왔습니다. 따라서 '감정을 표현하지 못하고 무심하게 대응하는 가족들의 모습'은 적절하지 않습니다. 

그 외 선택지 해설 
1번: A에서는 고국을 돌아보고 그리워하는 모습이 드러납니다. 
2번: B에서는 임금의 배려에 감격하는 신하의 모습이 드러납니다. 
4번: A에서는 보고자 하는 것이 보이지 않아 실망스러운 상황이, B에서는 더운 날씨에 힘든 상황이 드러나며 각각의 어려움을 겪고 있음을 알 수 있습니다. 
5번: A에서는 바다에서의 위험한 상황이, C에서는 이전에 겪은 위험한 상황에 대한 회상이 드러납니다.
----------------------
34번 문제: <보기>를 참고하여 (가), (나)를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은?
정답: 4
배점: 3
AI 풀이: 
3번 

(가)는 '육선'에 탄 사신단이 만물이 격동할 만한 '군악'을 들으며 떠나는 데 주목해 경험에 대한 관심을, (나)는 꼬이고 틀어진 모양으로 가꾼 식물에 주목해 외물에 대한 관심을 드러내는군.

<보기>에 따르면, (가)는 사행을 다녀온 경험을 생생하게 표현하며 그에 대한 정서를 솔직하게 드러냅니다. 따라서 (가)는 경험에 대한 관심을 잘 드러낸다고 볼 수 있습니다. 그러나 (나)는 취향이 반영된 자연물로 구성한 개성적 공간에서의 긍지를 드러내는 작품이므로 외물에 대한 관심을 잘 나타낸다고 보기 어렵습니다. 대신 (나)는 자연 자체에 대한 관심을 가지고 있다고 할 수 있습니다.
----------------------
35번 문제: 위 발표자의 말하기 방식으로 가장 적절한 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
4번 - 청중의 참여를 이끌어 내기 위해 질문을 하고 청중의 반응을 확인한다. 

발표자는 청중의 반응을 살피며 물고기가 눈을 감는 모습을 상상해 보라고 하거나, 꾸구리가 언제 주로 활동하는지 묻는 등 청중의 참여를 유도하고 있습니다.
----------------------
36번 문제: 다음은 발표를 준비하며 참고한 내용이다. ㉠～㉢을 구체화한 발표 계획 중 발표에 반영되지 않은 것은?
정답: 5
배점: 2
AI 풀이: 
1번:  청중의 관심을 끌기 위해 물고기에게서 흔히 보기 어려운 모습을 떠올리도록 청중에게 요청하겠다는 계획이 반영되었습니다.
2번: 말뚝망둑어 눈의 개폐 과정을 드러내기 위해 눈과 눈 아래 피부의 움직임을 순서대로 설명하겠다는 계획이 반영되었습니다.
3번: 말뚝망둑어 눈의 개폐가 가능한 이유를 설명하기 위해 말뚝망둑어와 둥근망둑어의 눈 근육을 비교하여 말하겠다는 계획이 반영되었습니다.
4번: 두 물고기의 눈 개폐 양상을 보여 주기 위해 말뚝망둑어의 동영상과 꾸구리의 사진을 제시하겠다는 계획이 반영되었습니다.
5번: 꾸구리 눈이 개폐된 모습의 차이를 드러내기 위해 두 사진을 화면에 순차적으로 제시하겠다는 계획이 반영되었습니다.
따라서 발표에 반영되지 않은 계획은 없습니다. 

최종 정답: 없음
----------------------
37번 문제: 발표 내용을 바탕으로 할 때, <보기>에 나타난 학생들의 반응에 대한 이해로 적절하지 않은 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
1번: 학생 1은 발표에 언급되지 않은 정보에 대해 궁금증을 드러내고 있다. 

-  맞는 선지입니다. 학생 1은 눈꺼풀이 없는 다른 물고기들이 눈으로 들어오는 빛의 양을 어떻게 조절하는지에 대해 궁금해하고 있습니다. 그러나 발표에서는 이러한 내용이 다루어지지 않았습니다. 따라서 학생 1은 발표에 언급되지 않은 정보에 대해 궁금증을 드러내고 있다는 것을 알 수 있습니다.

2번: 학생 2는 발표 내용과 관련하여 자신의 배경지식을 떠올리고 있다. 

- 틀린 선지입니다. 학생 2는 상어에도 눈꺼풀 같은 피부가 있다는 것을 떠올리며, 이것이 꾸구리 눈에 있는 피부와 같은 역할을 수행하는지 누리집을 통해 검색하려고 합니다. 하지만 이번 발표에서는 상어에 대한 이야기가 나오지 않았기 때문에, 학생 2의 생각은 발표 내용과 관련이 없습니다.

3번: 학생 3은 발표에 제시된 내용을 신뢰할 수 있는지에 대해 의문을 제기하고 있다. 

- 맞는 선지입니다. 학생 3은 말뚝망둑어 눈의 개폐가 사람의 눈 깜빡임과 같은 역할을 한다는 정보가 흥미롭지만, 그 연구 결과가 믿을 만한 것인지 의심스러워 하며 관련 내용을 도서관에서 찾아볼 계획입니다. 즉, 학생 3은 발표에 제시된 내용을 신뢰할 수 있는지에 대해 의문을 제기하고 있습니다.

4번: 학생 1과 학생 3은 모두, 발표 내용을 통해 알게 된 정보의 효용성을 판단하고 있다. 

- 맞는 선지입니다. 학생 1은 눈꺼풀이 없는 다른 물고기들이 눈으로 들어오는 빛의 양을 어떻게 조절하는지에 대해 궁금해하고 있으며, 학생 3은 말뚝망둑어 눈의 개폐가 사람의 눈 깜빡임과 같은 역할을 한다는 정보가 흥미롭지만, 그 연구 결과가 믿을 만한 것인지 의심스러워 하고 있습니다. 둘 다 발표 내용을 통해 알게 된 정보의 효용성을 판단하고 있음을 알 수 있습니다.

5번: 학생 2와 학생 3은 모두, 발표 내용과 관련하여 추가적인 정보를 탐색하려 하고 있다. 

- 맞는 선지입니다. 학생 2는 꾸구리 눈에 있는 피부와 같은 역할을 수행하는 상어의 피부에 대해 누리집을 통해 검색하고자 하며, 학생 3은 말뚝망둑어 눈의 개폐가 사람의 눈 깜빡임과 같은 역할을 한다는 정보가 믿을 만한 것인지 도서관에서 찾아보고자 합니다. 그러므로 학생 2와 학생 3은 모두 발표 내용
----------------------
38번 문제: (가)의 ‘학생 1’에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 4
배점: 2
AI 풀이: 
3번 - 대화 참여자의 입장을 확인한 후 합의를 이끌어 내고 있다. 

학생 1은 전통 한지의 원형을 지켜 나가야 한다는 입장과 두루 사용하는 게 더 중요하다는 입장을 모두 듣고, 둘 다 일리가 있는 말이라며 메모해 두겠다고 말합니다. 이는 학생 1이 대화 참여자의 입장을 확인한 후 합의를 이끌어 낸 것으로 볼 수 있습니다.
----------------------
39번 문제: [A], [B]에서 나타나는 의사소통 방식에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?
정답: 5
배점: 2
AI 풀이: 
5번: [B]에서 ‘학생 3’은 ‘학생 2’가 제시한 해결 방안이 공정하지 못하다고 지적하고 있지 않습니다. 

‘학생 3’은 ‘학생 2’가 제시한 해결 방안이 전통 한지의 원형을 지키는 것에만 초점을 맞추고 있다고 비판 하며, 전통 한지의 사용 가치 측면에서도 생각해 봐야 한다고 주장하고 있습니다.  즉, ‘학생 3’은 ‘학생 2’가 제시한 해결 방안이 전통 한지의 보존 에만 중점을 두고 있어서, 전통 한지의 현대적인 활용과 발전을 고려하지 못하고 있다고 지적하고 있습니다.
----------------------
40번 문제: 다음은 (가)에서 ‘학생1’이 대화의 내용과 자신이 떠올린 생각을 작성한 메모이다. ㉠～㉤이 (나)에 반영된 양상으로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 3
AI 풀이: 
3번 : ‘학생 3’의 발화를 토대로 작성된 ᄃ은, 전통 한지의 보존성을 설명하는 내용 중 일부가 제외되어 (나)에 반영되었다. 

<보기>에서의 'ᄃ'은 전통한지가 빛에 안정적이고 질기고 오래간다는 특징을 모두 담고 있는데, 실제로는 (나)에서 이러한 특징들이 누락되었기 때문입니다. 나머지 선택지들은 적절하게 반영되었습니다.
----------------------
41번 문제: (나)의 글쓰기 방식에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
3번 - 주장을 뒷받침하는 사례를 들어 주장의 실현 가능성을 제시하였다. 

한지의 우수성을 소개하고, 실제 사용 예를 들어 전통 한지의 사용가치를 높이고 있음을 보여주고 있으며, 전통 한지가 친환경 소재로 주목받고 있다는 점을 들어 앞으로의 응용 범위가 확대될 것임을 예측하고 있다. 이러한 내용들은 주장을 뒷받침하는 사례로 볼 수 있다.
----------------------
42번 문제: 다음은 (나)의 마지막 문단을 고쳐 쓴 것이다. 그 과정에서 반영된 수정 계획으로 가장 적절한 것은?
정답: 3
배점: 2
AI 풀이: 
3번 - 전통 한지의 계승 및 발전을 위한 방안을, 앞서 제시한 두 가지 방향이 드러나도록 써야겠군.

<보기>에 따르면 전통 한지를 계승하고 발전시키기 위해서는 전통 한지와 그 제작 기술의 원형을 보존하여 품질을 유지하는 동시에 전통 한지의 사용을 확대하여 다양한 방식으로 활용되도록 해야 한다고 했습니다. 

따라서 (나)의 마지막 문단에서는 이러한 두 가지 방향이 드러나는 방안을 제시해야 합니다. 현재로서는 '정부 차원에서 공공 부문에 전통 한지 사용을 장려하고 문화재 수리에도 전통 한지를 사용해야 한다.'와 '민간 차원에서는 전통 한지의 활용 분야를 넓힐 필요가 있다.'라고 언급했을 뿐, 구체적인 실천 방안까지 제시하지 않았습니다. 그러므로 앞으로는 좀 더 명확하고 상세한 대책을 마련해야 하겠습니다. 예를 들어 지자체별로 전통 한지 공방을 운영하든지, 학교 교육과정에 전통 한지 만들기 체험 프로그램을 도입하든지, 전통 한지 축제를 개최하든지 등등 창의적인 아이디어를 발굴하여 소개한다면 좋을 것입니다.
----------------------
43번 문제: ‘작문 상황’을 고려하여 구상한 글쓰기 내용으로, 초고에 반영되지 않은 것은?
정답: 2
배점: 2
AI 풀이: 
2번 - 기후 변화 대응에 대한 청소년 참여를 위한 지원 정책
----------------------
44번 문제: <보기>는 초고를 읽은 교사의 조언이다. 이를 반영하여 [A]를 작성한다고 할 때, 가장 적절한 것은?
정답: 5
배점: 2
AI 풀이: 
1번: "<보기>는 초고를 읽은 교사의 조언이다. 이를 반영하여 [A]를 작성한다고 할 때, 가장 적절한 것은?"이라는 문제 자체가 부적절합니다. <보기>는 단순히 교사의 조언일 뿐이며, 이를 반영하여 [A]를 작성하는 것은 글쓴이의 자유입니다. 따라서 이 문제는 출제 오류이므로 답이 없습니다.

2번: 기후 변화에 대처하는 삶의 양식 전환, 이제 더 이상은 미룰 수 없다는 제목은 기후 변화의 심각성을 강조하고, 청소년의 참여를 촉구하는 내용을 담고 있어 적절합니다.

3번: 환경에 위협받는 삶, 인간 중심의 삶에서 환경과 공존하는 생활로 전환이라는 제목은 지나치게 포괄적이고 추상적이어서 글의 내용을 충분히 담아내지 못할 수 있습니다.

4번: 기후 변화 문제, 청소년을 위해 모두가 실천적 노력으로 모여야 할 시기라는 제목은 기후 변화 문제와 청소년의 참여를 강조하고 있으나, 글의 내용과는 다소 거리가 있습니다.

5번: 미래를 위협하는 기후 변화, 실천을 도와 청소년의 삶에서 대응을 실현할 때라는 제목은 기후 변화의 심각성과 청소년의 참여를 강조하고 있으며, 글의 내용과도 부합합니다.

최종 정답: 2번 또는 5번
----------------------
45번 문제: <보기>는 초고를 보완하기 위해 추가로 수집한 자료이다. 자료의 활용 방안으로 적절하지 않은 것은?
정답: 1
배점: 3
AI 풀이: 
4번: 

<보기>의 ᄀ-1과 ᄀ-2를 활용하여, 청소년 다수가 참여한 활동들을, 참여 기회가 없다고 답한 청소년들이 생활 속에서 실천할 수 있는 기후 변화 대응 활동의 사례로 3문단에 추가하는 것은 적절하지 않다.

그 이유는 다음과 같다.

첫째, ᄀ-1에서 참여하지 않은 청소년 대부분은 '참여 기회가 없어서' 혹은 '관심이 없어서', '정보가 부족해서'라고 대답했다. 따라서 이미 참여 기회가 없거나 관심이 없는 청소년에게 또다시  일회용품 줄이기, 에너지 절약 등의 방법을 제시하는 것은 근본적인 대책이 될 수 없다.

둘째, ᄀ-2에서 볼 수 있듯이 실제로 참여한 청소년 대다수가 일회용품 줄이기, 분리배출, 에너지 절약 등 일상생활에서 쉽게 실천할 수 있는 방식으로 진행하였다. 하지만 이것만으로는 기후 변화 대응책으로는 불충분하다. 보다 광범위하고 심층적인 접근이 필요하다.

따라서 적절한 대안책을 마련하려면 단순히 현재 실행되는 프로그램을 소개하는 것보다는 새로운 아이디어를 발굴하고 보급하는 게 낫다. 예를 들어, 학생들이 주도적으로 참여할 수 있는 프로젝트를 기획하거나, 교사와 학부모 그리고 지역 사회 단체와 협력하여 다채로운 행사를 여는 것도 좋은 방법일 수 있다.
----------------------
